<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tmx version="1.4">
  <header adminlang="en" creationdate="20170531T130104Z" creationid="TLDJanisS\janis.slapins" creationtool="Tilde Plaintext-to-TMX Converter" creationtoolversion="1.0" datatype="plaintext" o-tmf="Moses file pair" segtype="sentence" srclang="lt">
    <prop type="x-tucount">184</prop>
  </header>
  <body>
    <tu tuid="1">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Mes tikriname darbo aplinką statybvietėse ir, jei reikia, keliame reikalavimus taikyti priemones, kad darbo aplinka būtų priimtina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Många olyckor inträffar också vid användning av olika maskiner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="2">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Tokį draudimą reikia pasirašyti, tačiau parašas tereiškia patvirtinimą, kad gautas sprendimo dokumentas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Det finns vinster att hämta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="3">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jie nukrenta, dirba neteisingoje darbo pozicijoje, kilnoja sunkų svorį ar būna sužeidžiami mašinų.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Hänvisningar till föreskrifterna finns i marginalen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="4">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Blogas planavimas ir laiko stoka didina nelaimingų atsitikimų riziką.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Grundläggande bestämmelser om arbetsmiljön finns i arbetsmiljölagen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="5">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Valstybinės darbo aplinkos inspekcijos įstatymai ir nuostatos apibrėžia, kaip turi vykti statybos darbai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Byggnads- och anläggningsarbete är arbete med byggnader och anläggningar vid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="6">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Šiame lankstinuke galima pasiskaityti apie keletą minimalių reikalavimų.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>1 § uppförande, ändring, reparation, underhåll och rivning.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="7">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Pastatų ar kompleksų statybos, rekonstrukcijos, remonto, planinio remonto ir griovimo darbus reglamentuoja Darbo aplinkos įstatymas ir Valstybinės darbo aplinkos inspekcijos nuostatos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Till byggnads- och anläggningsarbete räknas bland annat hus-, industri-, mark-, tunnel-, bro-, väg-, spår-, rörlednings-, installations- och linjebyggnadsarbete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="8">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Taigi taisyklės galioja ir savarankiškai dirbančiam asmeniui, ir įdarbintiems darbuotojams, nepriklausomai nuo įdarbinimo formos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Även andra föreskrifter från Arbetsmiljöverket kan vara aktuella vid byggnads- och anläggningsarbete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="9">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="10">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Kritimo iš aukštai rizikos sumažinimas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Förebygg risken för fall</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="11">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jei lygių skirtumas yra didesnis nei du metrai, pagal taisyklę reikia apsaugos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Jobba säkrare på tak</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="12">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Apsauginiai aptvarai, darbo platformos, darbo krepšiai, pastoliai ir panašios apsauginės priemonės turi būti naudojamos pirmiausiai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Vid takarbete ska normalt skyddsräcke eller utrustning som ger motsvarande skydd användas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="13">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Apsauginių priemonių gali prireikti ir esant mažesniam lygių skirtumui, pavyzdžiui, jei apačioje yra vandens ar aštrių daiktų.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Tänk på att det kan behövas extra kraftiga räcken för att hejda en person som kommer rutschande utför ett brant tak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="14">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Apsauginiai aptvarai turi būti:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>57-59 §§</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="15">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>stabilūs</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>87-92 §§</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="16">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Atliekant darbus ant stogo paprastai reikia apsauginių aptvarų ar kitos įrangos, užtikrinančios atitinkamą saugą.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>I 88 § i föreskrifterna anges hur man ska bedöma vilket alternativ man ska välja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="17">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Gali prireikti ypač tvirtų aptvarų, kad sustabdytų asmenį, besiridenantį žemyn nuo stataus stogo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Detta gäller också fasta skyddsanordningar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="18">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jei nepavyksta įrengti įtvirtintos apsaugos, turi būti naudojama asmeninė kritimo apsauga su saugos diržu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Personligt fallskydd, helsele insydd i väst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="19">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Patikrinkite, ar įtvirtinimai yra patikimi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Att arbeta på ett lutande tak är ansträngande.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="20">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Personlig skyddsutrustning</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="21">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Atliekant kai kuriuos darbus, tiktų naudoti apsauginius tinklus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Skyddsnät</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="22">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Svarbu, kad kompetentingas asmuo tinklus ir montavimą prieš naudojimą patikrintų.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>En skriftlig instruktion på svenska ska medfölja nätet vid leveransen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="23">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jei kas turi dirbti daugiau nei keturias valandas nedideliame plote ant stogo ir jei stogo nuolydis yra didesnis nei 1:4, reikia horizontalios darbo aikštelės.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Instruktionen ska bland annat beskriva hur nätet är avsett att monteras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="24">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Paprastai reikia naudoti apsauginį šalmą ir apsauginius batus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Även i föreskrifterna finns bestämmelser om montering.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="25">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Kartais reikalinga akių apsauga, ausų apsauga bei pirštinės.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="26">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Takelementmontage med skyddsnät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="27">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Sunkūs svoriai ir neteisinga darbo pozicija apkrauna kūną</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Skyddsräcken har monterats på marken redan före lyft.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="28">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Plokščias paviršius, ant kurio būtų galima stovėti, pavyzdžiui, pakeliamos ir nuleidžiamos platformos, sąlygoja patogesnę darbo poziciją.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Att nätet åldras medför att töjbarheten hos maskorna minskar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="29">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Kūno raumenys turi atsigauti nuo įtampos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Se upp för dolda risker!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="30">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Venkite vienpusio raumenų apkrovimo keisdami darbo užduotis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>60 §</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="31">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="32">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Švedijos taisyklės dėl cheminių medžiagų</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>45-47 §§</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="33">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Statybos srityje naudojama daug nuodingų, vėžį sukeliančių, graužiančių ir alergiją sukeliančių medžiagų.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Planera arbetet rätt – undvik skadliga belastningar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="34">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Dėl cheminių produktų, kurių sudėtyje yra viena ar keletas pavojingų medžiagų, darbo vietoje turi būti tiekėjo lapas su saugumo technikos taisyklėmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Att arbeta från stege någon längre stund är inte bra för kroppen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="35">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Statybvietėje turi būti visų pavojingų cheminių produktų sąrašas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Skruvdragare med magasin är tunga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="36">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Už tai atsako darbdavys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Variera arbetet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="37">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Darbdavys privalo darbuotojus informuoti apie pavojingų cheminių produktų riziką ir įsitikinti, kad darbuotojai tą informaciją suprato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Det är viktigt att få möjlighet att återhämta sig efter ansträngning.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="38">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Kai kurioms pavojingoms medžiagoms galioja ypač griežtos taisyklės:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Detta tar tid, särskilt om ansträngningen pågått länge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="39">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Asbestas: Darbą su asbestu ir asbesto griovimą atliekanti įmonė tam darbui turi gauti Valstybinės darbo aplinkos inspekcijos leidimą.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>När rörelse- variation ges i arbetet sprids belastningen på olika delar av kroppen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="40">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Grūdinta plastmasė: Prieš pradedant darbą su grūdinta plastmase (pavyzdžiui sandūrų putomis, kurių sudėtyje yra izocianatų, epoksidinių klijų, epoksidinių dažų) reikia pereiti gydytojo apžiūrą ir apmokymus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Bestämmelser om förebyggande åtgärder mot belastningsskador finns i föreskrifterna ”Belastnings- ergonomi” och ”Manuell hantering”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="41">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Už šių taisyklių pažeidimą yra baudžiama ir gali būti skiriama didelė bauda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Stativ till skruvdragare eller borrmaskin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="42">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Judėjimo keliai ir transportas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Förbindelseleder och transporter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="43">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Statybvietėje turi būti saugūs judėjimo keliai, pavyzdžiui, laiptai ar rampos tarp įvairių aukštų.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Det ska finnas säkra förbindelseleder på byggen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="44">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Statybose turi būti pakankamai saugus atstumas nuo automobilių kelių arba saugi įranga prie jų.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Mellan olika plan ska det normalt finnas trappa eller ramp.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="45">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Transportas tarp įvairių aukštų turi vykti taip, kad nereikėtų nuimti apsauginių aptvarų ar kitos saugos įrangos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Kring förbindelseleder avsedda för motorfordon ska det finnas antingen tillräckligt säkerhetsavstånd eller tillräckliga skyddsanordningar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="46">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jei tai neįmanoma, transportas turi vykti per įleidimo tiltą, krovinių angas fasaduose, rampas ar per ypatingas transporto sistemas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>På intagsbryggor ska det normalt finnas grind eller bom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="47">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>7</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>38-41,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="48">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Naudojimosi instrukcija kėlimo mechanizmais, mašinomis ir kai kuriais kitais produktais</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>53 §§</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="49">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Kopėčių ir pastolių fabrikatų atitiktis, jei jie įvežami į Švediją, turi būti aprobuota (kopėčių atitiktis gali būti sertifikuota) akredituotos organizacijos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>De kan behövas till exempel där brandfarliga ämnen används, där utrymningsvägarna är långa eller där ett stort antal personer uppehåller sig samtidigt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="50">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jei techninė apžiūra nebuvo atlikta ir jei nurodyti trūkumai nebuvo ištaisyti, už tokių mašinų ir kėlimo mechanizmų naudojimą yra baudžiama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Nödbelysning av tillräcklig styrka ska finnas där särskilda risker uppstår vid strömavbrott.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="51">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Techninė apžiūra turi būti atliekama pagal Švedijos taisykles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>I utrymningsvägar där belysning är nödvändig ska det också finnas nödbelysning.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="52">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>8</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>8</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="53">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Pagalvoti reikia ir apie tai...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Kontrollera utrustning och installationer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="54">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Rimti nelaimingi atsitikimai gali įvykti, jei sluoksniais sudėtos statybinės medžiagos imtų slinkti, pavyzdžiui, dėl stipraus vėjo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Bland annat brandredskap, alarmsystem, elinstallationer, förbindelseleder, trafik- anordningar, skyddsnät och varselmärkning ska kontrolleras och underhållas regelbundet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="55">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Todėl svarbu tokias medžiagas sutvirtinti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Om det finns sådana risker ska byggprodukterna stabiliseras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="56">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Statybų darbuotojams kartais taip pat gali prireikti apsaugos nuo vėjo ir šalčio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Det kan till exempel gälla spännarmering och fjäderbelastade portar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="57">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Aptverkite ir paženklinkite teritorijas, kur egzistuoja daiktų kritimo rizika.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Tänk på att förankringar av byggprodukter med mera måste kunna klara förekommande belastningar på grund av vind.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="58">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Planuokite žemės darbus taip, kad žemė nebūtų apkrauta daugiau nei ji pakelia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Förankring av form vid tillfällig uppställning.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="59">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jei to reikia, turi būti apsauga nuo įgriuvų.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Tänk på vindpåverkan!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="60">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Patikrinkite, ar žemėje nėra laidų ir pavojingų medžiagų ir ar nėra pavojaus mašinoms įgriūti į duobę.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Stödkonstruktion för säker uppställning av t.ex. betongelement, så att ras och glidning förhindras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="61">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>9</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Intäckning med väderskydd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="62">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jei ištiktų nelaimė</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Se upp för fallande föremål</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="63">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Evakuacijos durys turi atsidaryti į išorę, priešgaisrinės priemonės turi būti lengvai pasiekiamos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Om sådana områden måste beträdas så ska skyddstak, täckta gångar eller liknande anordnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="64">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Visada turi būti galimybė suteikti pirmąją pagalbą, turi būti ženklai, rodantys, kur yra pirmosios pagalbos patalpos ir įranga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Se upp för fallande föremål</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="65">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Taip pat reikalinga lenta su greitosios pagalbos ir gelbėjimo tarnybos numeriais, darbovietės adresu ir galbūt kelio aprašymu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>67 § Områden där det finns risk för fallande föremål ska spärras av och markeras på något sätt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="66">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Pagalvokite apie tai, kad skambinantis turi mokėti susikalbėti su Švedijos gelbėjimo tarnyba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Om sådana områden måste beträdas så ska skyddstak, täckta gångar eller liknande anordnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="67">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Tuo pasirūpinti pirmiausia turi saugos ir sveikatos koordinatorius projekto parengiamuoju laikotarpiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Fordonstrafik ska hållas på avstånd från schaktgropen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="68">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Statytojas ar jo atsakomybę perėmęs statinio statybos valdytojas taip pat yra atsakingi už tokio plano sudarymą.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>72-76 §§</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="69">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>81-86 §§</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="70">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Planą turi sudaryti:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Kemiska arbetsmiljörisker</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="71">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Taisyklės, kurios bus taikomos statybvietėje</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Kemiska arbetsmiljörisker</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="72">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Aprašymas darbo aplinkos priemonių, kurios bus įgyvendintos statybų etape, kad būtų užtikrinta gera darbo aplinka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Dessutom är det viktigt att de olika aktörerna samverkar och att byggnadsarbetarna medverkar i arbetsmiljöarbetet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="73">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>darbams su kritimo iš aukštai rizika</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>7 c §§, AFS 2008:16,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="74">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>žemės kasimo darbams su įgriuvų rizika</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>4-9 §§</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="75">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>darbams prie aukštos įtampos elektros linijų</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>7 a § och AFS 2008:16</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="76">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>darbams, kuriuos atliekant gresia pavojus nuskęsti,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>11-12 b §§</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="77">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>darbams šuliniuose ir tuneliuose</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>AML</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="78">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>darbams, naudojant sprogstamąsias medžiagas,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>3 kap 7 §, AFS 2008:16,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="79">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>darbams vietoje ar teritorijoje, pro kurią vyksta transporto priemonių eismas bei laikančių konstrukcijų ar sveikatai pavojingų medžiagų griovimo darbams.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>3 kap 7 b § ska samordna arbetena ur arbetsmiljösynpunkt, anpassa arbetsmiljöplanen till</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="80">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Išankstinis pranešimas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>2008:16,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="81">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>11</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>2008:16,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="82">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Planavimas ir informacija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>12</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="83">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Visi darbai turi būti planuojami ir rizikos prasme įvertinami laiku, kad galėtų būti saugiai atliekami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Tillverkare och importörer av kemiska produkter och andra ämnen har ett liknande ansvar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="84">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Darbuotojai turi būti informuojami apie darbą, kokios darbo aplinkos priemonės yra įgyvendintos ir planuojamos ir kokios taisyklės galioja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>arbete på plats eller område med passerande fordonstrafik samt rivning av bärande konstruktioner eller hälsofarliga material eller ämnen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="85">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Todėl yra svarbūs reguliarūs darbo saugos reidai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>45 §</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="86">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>12</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>48 §</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="87">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Kas už ką atsakingas?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Förhandsanmälan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="88">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Kad statybvietėje būtų sukurta gera darbo aplinka, labai svarbus yra prevencinis darbo aplinkos darbas ir kad kiekvienas atsakingas asmuo prisiimtų atsakomybę.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Byggherren ska, utom vid mindre arbeten, lämna förhandsanmälan till Arbets- miljöverket innan arbetet påbörjas, se 7 § i föreskrifterna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="89">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Statytojas taip pat yra atsakingas už tai, kad būtų sudarytas išankstinis pranešimas, darbo aplinkos planas ir dokumentacija ir kad būtų paskirtas saugos ir sveikatos koordinatorius projekto parengiamuoju laikotarpiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Det kan vara lämpligt att upprätta en dispositionsplan för arbetsplatsen (APD- plan) när man planerar in till exempel utrymme för bodar, verkstäder och upplag samt för förbindelseleder och transportanordningar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="90">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Statytojas be to yra atsakingas už tai, kad statybos darbų atlikimas būtų koordinuojamas darbo aplinkos prasme, jis taip pat turi paskirti saugos ir sveikatos koordinatorių statybų laikotarpiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Det är viktigt att lösa hur man ska ta sig till alla platser där man behöver arbeta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="91">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Kai kuriais atvejais statytojas raštiška sutartimi savo atsakomybę dėl darbo aplinkos gali perleisti statybos valdytojui, kuris atsakingas už jo valdomą statybų projekto dalį.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Vägar för fordonstrafik ska separeras från leder för gående.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="92">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Saugos ir sveikatos koordinatorius projekto parengiamuoju laikotarpiu koordinuoja projektavimą darbo aplinkos prasme ir pasirūpina, kad būtų sudarytas darbo aplinkos planas ir dokumentacija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>innebär att hälsofarliga eller onödigt tröttande belastningar på kroppen undviks, medför låg exponering för buller, vibrationer, farliga ämnen och luftföroreningar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="93">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Projektuotojai (architektai, konsultantai ir kt.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Information och instruktion</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="94">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>taip pat yra atsakingi, savo užduoties ribose, kad būtų atsižvelgiama į darbo aplinką statybų etape ruošiant statybų projektą.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Särskild utbildning eller instruktion behövs i allmänhet när nya produkter eller arbetsmetoder ska användas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="95">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Kitos įmonės bendroje darbo vietoje saugos ir sveikatos koordinatoriui statybų laikotarpiu turi pateikti duomenis apie ypatingą pavojų, kuris gali kilti dėl jų veiklos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Dokumentationen ska därför beskriva objektets konstruktion och utformning samt de byggprodukter som använts.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="96">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Visi, dirbantys bendroje darbo vietoje, turi laikytis tvarkos ir saugos taisyklių, kurias išleidžia saugos ir sveikatos koordinatorius.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Dokumentationen ska utarbetas av byggarbetsmiljösamordnaren för planering och projektering.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="97">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Darbdavys yra pilnai atsakingas už darbuotojus, nors tuo pat metu jis atsakingas, pavyzdžiui, už projektuotoją, už darbe naudojamos mašinos gamintoją, ir už saugos ir sveikatos koordinatorių.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>På en byggarbetsplats är det särskilt viktigt med regelbundna skyddsronder eftersom det sker ständiga och snabba förändringar med många risker.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="98">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Savarankiškai dirbantys asmenys ir asmenys, dirbantys šeimos įmonėse be samdomų darbuotojų, atlikdami statybų darbus turi laikytis tų pačių nuostatų, kurios galioja darbdaviui ir darbuotojui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Om man använder checklistor som anpassats för olika riskområden, verksamheter eller utrustningar så underlättas skyddsrondsarbetet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="99">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Statybininkai turi prisidėti prie darbo aplinkos, laikytis galiojančių nuostatų ir naudotis esamais saugos įrenginiais.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>I skyddsrondsprotokollet är det lämpligt att ta upp både förebyggande och avhjälpande åtgärder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="100">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Saugos atstovas atstovauja darbuotojus saugos klausimais.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>9, 12 b och 14 §§</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="101">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Darbo aplinkos įstatyme yra ir nuostatos dėl atsakomybės asmens, samdančio darbo jėgą pagal sutartį, ir valdančio darbų atlikimo vietą.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Besiktning av lyftanordningar och vissa andra tekniska anordningar AFS 2003:6 Arbetsplatsens utformning AFS 2009:2 Minderåriga AFS 2012:3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="102">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>14</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Systematiskt arbetsmiljöarbete AFS 2001:1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="103">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Additional copies of this publication can be ordered from:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Några publikationer som kan beställas från Arbetsmiljöverket</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="104">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Swedish Work Environment Authority, publication services, 112 79 Stockholm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>AMP-guiden – byggbranschens handledning för upprättande av arbetsmiljöplaner. www.ampguiden.net</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="105">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Tel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>15</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="106">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>+46-(0)8-730 97 00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Fler exemplar av denna trycksak beställs från Arbetsmiljöverket</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="107">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Tryck; Davidsons Tryckeri AB, Växjö Layout; Susan Westin Okt 2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>E-post: arbetsmiljoverket@av.se www.av.se</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="108">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Sistematinis darbas darbo aplinkos klausimais</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Systematiskt arbetsmiljöarbete</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="109">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Mūsų darbo aplinkos įstatymas yra priimtas tam, kad būtų galima apsaugoti žmones nuo traumų darbe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Vår arbetsmiljölag är till för att förhindra att människor skadas i arbetet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="110">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Būdamas darbdaviu, Jūs turite atsižvelgti į visas sąlygas, kurios gali daryti įtaką darbuotojų sveikatai bei saugumui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Som arbetsgivare ska du ta hänsyn till alla förhållanden som kan påverka de anställdas hälsa och säkerhet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="111">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jūs esate atsakingas už visų, Jums dirbančių asmenų, darbo aplinką.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Du har ansvar för arbetsmiljön för alla som arbetar åt dig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="112">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Pasikeitimai naudojant benzininius grandininius pjūklus ir trimerius</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Förändringar vid användning av motorkedjesågar och röjsågar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="113">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Keturi dideli pakeitimai nuostatuose AFS 2012:1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Fyra stora förändringar i föreskriften AFS 2012:1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="114">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Reikalavimas pateikti dokumentus, įrodančius, kad yra išlaikyti teorijos ir praktiniai testai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Krav på dokumenterade kunskaper i form av avklarade teoretiska och praktiska prov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="115">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Darbuotojas iki 2015 m. sausio mėn. 1 d privalo išlaikyti testus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Arbetstagaren har fram till 1 januari 2015 på sig att uppfylla kraven på avklarade prov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="116">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Tas, kuris nusižengs šioms nuostatoms, nepateikdamas reikalaujamų dokumentų iki 2015 m. sausio 1 d., privalės sumokėti 10 000 kronų baudą.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Den som överträder bestämmelserna på dokumenterade kunskaper efter 1 januari 2015 ska betala en sanktionsavgift på 10 000 kronor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="117">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Reikalavimas nešioti signalinius drabužius.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Krav på varselkläder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="118">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Signaliniai drabužiai yra tokie saugos drabužiai, kurie gerai yra matomi tiek dienos metu, tiek tamsoje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Varselkläder är skyddskläder med god synbarhet såväl på dagen som i mörker.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="119">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Darbdavys atsako, kad signaliniai drabužiai atitiktų keliamus reikalavimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Arbetsgivaren ansvarar för att varselkläderna uppfyller gällande krav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="120">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>(Signaliniai drabužiai, pagaminti pagal SS EN 471 standartą, atitinka tokius reikalavimus.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>(Varselkläder tillverkade enligt standarden SS EN 471 uppfyller kraven.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="121">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Signaliniai auliukiniai batai/signaliniai miškininko batai su apsauga nuo pjovimo pjūklu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Skyddsstövlar/skyddskängor med sågskydd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="122">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Būti pasiruošusiam blogiausiam</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Att vara förberedd på det värsta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="123">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Turi būti kažkas, kas žino ir gali suteikti pirmąją pagalbą bei naudotis pirmosios pagalbos priemonėmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Det ska finnas någon som har kompetens och kan ge första hjälpen och utrustning för första hjälpen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="124">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Darbuotojai turi žinoti, kaip reikia skambinti greitajai ir kitai pagalbai, o kartais koordinačių pagalba aiškiai mokėti nurodyti kelią į vietą, kurioje įvyko trauma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Arbetstagarna ska veta hur ambulans eller andra utryckningsfordon larmas och kunna ge en tydlig beskrivning av vägen till platsen för skadan, ibland med hjälp av koordinater.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="125">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Vienam dirbant</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Ensamarbete</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="126">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Dirbant vienam miške, keliami atskiri reikalavimai palaikant ryšį su išoriniu pasauliu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Vid ensamarbete i skogen finns särskilda krav på kommunikation med omvärlden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="127">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Brigadininkas arba bendradarbiai turi žinoti, kokioje miško vietoje asmuo dirba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Arbetsledare eller arbetskamrat ska känna till var i skogen personen arbetar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="128">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Darbas vėtrų išverstuose miškuose neturi būti atliekamas vieno asmens, asmuo turi palaikyti tiesioginį ryšį su kolegomis arba kitu asmeniu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Arbete med stormfälld skog får inte utföras ensamt, personen ska ha direktkontakt med arbetskamrat eller annan person.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="129">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Personalo patalpos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Personalutrymmen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="130">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Personalo patalpos būtinos ir dėl komforto, ir, kad būtų sumažinta rizika ligoms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Personalutrymmen behövs både av komfortskäl och för att minska risken för ohälsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="131">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Personalui skirtos patalpos turi būti labai arti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Det bör vara gångavstånd till personalutrymmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="132">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Asmenines darbo saugos priemones</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Personlig skyddsutrustning</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="133">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Tas, kuris dirba su benzininiu grandininiu pjūklu, privalo naudoti šias asmenines darbo saugos priemones:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Den som arbetar med en motorkedjesåg ska använda följande personliga skyddsutrustning:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="134">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Apsauginį šalmą Klausos apsaugą Akių apsaugą</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Skyddshjälm Hörselskydd Ögonskydd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="135">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Pirmosios pagalbos vaistinėlę</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Första förband</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="136">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Apsauginius marškinius arba apsauginę liemenę su signalinėmis spalvomis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Skyddsblus eller skyddsväst med varselfärg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="137">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Darbo pirštines Apsaugines kelnes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Arbetshandskar Skyddsbyxa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="138">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Signalinius auliukinius batus/ miškininko batus su apsauga nuo pjovimo pjūklu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Skyddskängor/stövlar med sågskydd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="139">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Rizika, susijusi su cheminių medžiagų naudojimu, sodinant ir purškiant sodinukus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Kemiska risker vid plantering och plantbesprutning</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="140">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jei Jums pateko cheminės medžiagos, Jūs galite arba iš karto susižaloti, arba susirgti daug vėliau.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>När du kommer i kontakt med ett kemiskt ämne kan du antingen skadas direkt eller bli sjuk långt senare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="141">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Norėdami išvengti rizikos susirgti ligomis, susijusiomis su darbu, susiraskite informaciją apie medžiagą ir naudokite apsaugines priemones pagal gamintojo nurodymus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>För att undvika risk för arbetssjukdomar, ta reda på information om ämnet och använd skyddsutrustning enligt tillverkarens råd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="142">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Darbo Aplinkos tarnybos brošiūroje ”Saugus darbas su apipurkštais miško sodinukais ir purškimo metu, pasodinus“ yra daugiau informacijos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Arbetsmiljöverkets broschyr ”Säkert arbete med behandlade skogsplantor och vid besprutning efter plantering” innehåller mer information.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="143">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Atkreipkite dėmesį į tai, kad mažamečiams, vadovaujantis AFS 2012:3, negalima dirbti su 1 ar 2 klasės pesticidais.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Observera att minderåriga får enligt AFS 2012:3 inte arbeta med bekämpningsmedel i klass 1 eller 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="144">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jiems, taipogi, neleidžiama sodinti sodinukų, apipurkštų šiais pesticidais.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>De får inte heller sätta plantor behandlade med dessa bekämpningsmedel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="145">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Kam leidžiama dirbti su benzininiu grandininiu pjūklu?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Vem får arbeta med motorkedjesåg?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="146">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Asmuo turi būti išlaikęs teorijos ir praktikos testą, kuris rodo, kad jis arba ji turi kompetenciją, kuri atitinka tas darbo funkcijas, kurios turi būti atliktos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Personen ska ha gjort ett teoretiskt och praktiskt prov som visar att han eller hon har kunskaper som motsvarar de arbetsuppgifter som ska utföras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="147">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Asmuo taip pat turi pateikti dokumentus, patvirtinančius šiuos reikalavimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Personen ska också ha dokumentation som styrker kraven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="148">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Kam leidžiama dirbti su trimeriu?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Vem får arbeta med röjsåg?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="149">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Gerbk kertantį medį</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Behåll din respekt för fallande träd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="150">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Kiekvienais metais kertant medžius, mirtinai sužalojami žmones.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Varje år sker flera dödsolyckor vid trädfällning.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="151">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Darbo aplinkos tarnybos interneto puslapis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Arbetsmiljöverkets webbplats</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="152">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Mūsų interneto puslapyje yra pateikiamas naujausias visų taikomų nuostatų variantas, informacinio pobūdžio brošiūros ir knygos, kurios gali padėti sukurti gerą darbo aplinką.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>På vår webbplats finns senaste versionen av alla gällande regler, informationsbroschyrer och böcker som kan vara till hjälp för att skapa en bra arbetsmiljö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="153">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Žemiau galite nuodugniau susipažinti su šios nutarties reikšme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Vi tar också fram regler och sprider information om arbetsmiljö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="154">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jums, norintiems rinkti uogas Švedijoje</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Dessutom är Arbetsmiljöverket förbindelsekontor för utstationeringsfrågor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="155">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jeigu Jūs norite rinkti uogas Švedijoje ir nesate kilęs iš ES šalies, Jūs paprastai privalote turėti darbo leidimą.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Det betyder bland annat att vi informerar om vad som gäller för utlandsanställda arbetstagare som arbetar tillfälligt i Sverige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="156">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Daugelį atvejų ne ES piliečiams, norintiems būti Švedijoje, taip pat reikia ir vizos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>I de flesta fall behöver medborgare i länder utanför EU även ett visum för att vistas Sverige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="157">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jeigu Jūs Švedijoje dirbsite ilgiau nei tris mėnesius, Jums be darbo leidimo, taipogi, reikia ir leidimo nuolatiniam gyvenimui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Ska du arbeta i Sverige längre tid än tre månader behöver du förutom ett arbetstillstånd även ett uppehållstillstånd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="158">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Migracijos departamentas yra atsakingas už įstatymus dėl darbo leidimo ir leidimo nuolatiniam gyvenimui išdavimo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Det är Migrationsverket som har hand om reglerna om arbetstillstånd och uppehållstillstånd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="159">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Kokie reikalavimai yra keliami norintiems gauti darbo leidimą?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Vad krävs för att få arbetstillstånd?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="160">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Norint gauti darbo leidimą, reikalaujama, kad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>För att få tillstånd krävs det att</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="161">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jūs galėtumėte pragyventi iš darbo,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>du har ett giltigt pass,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="162">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jūsų darbdavys Jums suteikia įdarbinimo sąlygas, kurios yra lygiavertės švediškų kolektyvinių sutarčių sąlygoms, arba atitinka profesijos ar šakos keliamas sąlygas (žr. žemiau),</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>din arbetsgivare erbjuder anställningsvillkor som är i nivå med svenska kollektivavtal eller vad som är brukligt inom yrket eller branschen (se nedan),</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="163">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Kokios įdarbinimo sąlygos, vadovaujantis Švedijos kolektyvinėmis sutartimis, yra taikomos uogautojams?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Vilka anställningsvillkor gäller enligt svenskt kollektivavtal för bärplockare?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="164">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Ji taikoma, nežiūrint ar užsie-nio įmonė yra pasirašiusi kolektyvinę sutartį, ar ne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Avtalad minimilön i det avtalet är SEK 18 542 per månad 1 juni 2014 – 31 maj 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="165">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Šioje sutartyje yra nustatytas minimalus darbo užmokestis, darbo laiko trukmė, draudimai bei kita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Minimilönenivån är i det avtalet SEK 19 772 per månad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="166">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jūsų darbdavys Jūsų darbo laikotarpiu Švedijoje privalo laikytis Švedijos darbo aplinkos įstatymo, Darbo aplinkos tarnybos nuostatų ir darbo laiko trukmės įstatymo nuostatų.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Det är möjligt för dig som har fått ett visum för släktbesök att plocka bär som privatperson.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="167">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Darbo aplinkos įstatyme yra numatytos darbdavių ir kitų už darbo saugą bei technikos saugumą atsakingų asmenų pareigos užkirsti kelią ligoms bei nelaimingiems atsitikimams darbe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Inkomster av att plocka bär är skattefria för privatpersoner upp till SEK 12 500 kr per person och år.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="168">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Tai reiškia, kad kai kuriomis savaitėmis galima dirbti daugiau, o kitomis – mažiau.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>När det behövs får arbetstiden vara 40 timmar i veckan i genomsnitt under en fyraveckorsperiod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="169">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Darbo aplinkos tarnybos funkcija yra tikrinti, kad darbdaviai laikytųsi darbo aplinkos ir darbo laiko trukmės įstatymo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Det är Arbetsmiljöverkets uppgift att se till att arbetsgivare följer reglerna i arbetsmiljölagen och arbetstidslagen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="170">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Darbo aplinkos tarnybos inspektoriai lankosi įvairiose darbo vietose ir tikrina, kad darbdaviai laikytųsi įstatymų.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Arbetsmiljöverkets inspektörer besöker olika arbetsplatser och kontrollerar att arbetsgivare följer lagarna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="171">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jeigu yra nesilaikoma įstatymų, gali, pavyzdžiui, būti draudžiama atlikti tam tikras darbo funkcijas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Om arbetsmiljölagen inte följs kan exempelvis vissa arbetsuppgifter förbjudas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="172">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jeigu Jūs manote, kad Jūsų darbdavys nesilaiko įstatymų, galite kreiptis į Darbo aplinkos tarnybą.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Om du tror att din arbetsgivare bryter mot bestämmelserna ska du kontakta Arbetsmiljöverket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="173">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jūs taip pat galite kreiptis į Kommunal, kurios regionų įgaliotiniai darbo saugai bei technikos saugumui prižiūri, kad darbo aplinka būtų gera.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Du kan också kontakta Kommunal, som har regionala skyddsombud som övervakar att arbetsmiljön är bra. 3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="174">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jūs savo noru galite registruotis Švedijos „Sodroje“, Jums atvykus į Švediją dirbti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Du kan frivilligt anmäla dig till Försäkringskassan när du kommer till Sverige för att arbeta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="175">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Ši registracija neturi įtakos galimai teisei gauti išmokas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Anmälan påverkar inte den eventuella rätten till förmåner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="176">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Apie tai daugiau skaitykite Švedijos „Sodros“ internetinio puslapio svetainėje www.forsakringskassan.se.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Läs mer på Försäkringskassans webbplats, www.forsakringskassan.se.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="177">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Ar Jums reikia mokėti mokesčius Švedijoje?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Ska du betala skatt i Sverige?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="178">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Pajamos yra neapmokestintos su ta sąlyga, kai vienerių metų laikotarpyje yra dirbama ne daugiau kaip 183 dienas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Inkomsterna är skattefria under förutsättning att arbetet inte överskrider 183 dagar under en ettårsperiod.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="179">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Tačiau darbdaviams, taipogi, keliami reikalavimai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Det ställs dock även krav på arbetsgivaren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="180">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Išimtis taikoma tik darbdaviams, kurie neturi nuolatinės veiklos buveinės Švedijoje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>För att undantaget ska gälla får inte arbetsgivaren ha ett fast driftställe i Sverige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="181">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Nuolatine veiklos buveine gali būti biuras, gamykla ir panašiai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Ett fast driftställe kan vara ett kontor, en fabrik eller liknande.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="182">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Jeigu Jūsų darbdavys turi nuolatinės veiklos buveinę Švedijoje, Jūs privalote mokėti pajamų mokestį su ta sąlyga, jeigu Jūs Švedijoje būsite ilgiausiai šešerius mėnesius.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Om din arbetsgivare har ett fast driftställe i Sverige ska du, under förutsättning att du stannar i Sverige i högst sex månader, betala särskild inkomstskatt, SINK.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="183">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Mokesčio dydis yra 25 procentai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Skattesatsen är 25 procent.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu tuid="184">
      <tuv xml:lang="lt">
        <seg>Taip, taipogi, gali atsitikti, jeigu Jūsų ilgalaikiai atvykimai į Švediją yra pasikartojantys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="se">
        <seg>Så kan också bli fallet om dina vistelser i Sverige är återkommande.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
